\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[usenames,dvipsnames]{color}
\usepackage{listings}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{framed}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[toc,page]{appendix}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage[hmargin=2cm,vmargin=2cm]{geometry}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{makeidx}
\pagestyle{fancy}

% cabecalho e rodapé
\setlength{\headheight}{120pt}
\setlength{\textheight}{550pt}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\lhead{\includegraphics[scale=0.03]{brasao.png}}
\rhead{\includegraphics[scale=0.4]{logo-pnud.png}}
\cfoot{\textbf{\ProjectCode\ - Inovando a democracia participativa}}
\rfoot{\thepage}

\hyphenation{par-ti-ci-pa-ção}
\bibliographystyle{ieeetr}

% definições sobre o autor e o produto
\newcommand{\MyName}{Rodrigo Nunes Souto}
\newcommand{\MySurnameForename}{Souto, Rodrigo}
\newcommand{\SupervisorName}{Carla de Paiva Bezerra}
\newcommand{\MyEmail}{rodrigo@colivre.coop.br}
\newcommand{\ContractNumber}{2014/000429}
\newcommand{\ContractYear}{2014}
\newcommand{\ProjectCode}{Projeto BRA/12/018}
\newcommand{\NomeSecretaria}{Secretaria Geral da Presidência da República}
\newcommand{\SiglaSecretaria}{SG/PR}
\newcommand{\ProductNumber}{???}
\newcommand{\ProductTitle}{???}
\newcommand{\ProductSubtitle}{???}
\newcommand{\ProductDescription}{"
  ???
  ???
  ???
"
}
\newcommand{\ProductValue}{R\$ xx,xx (por extenso)}
\newcommand{\ObjetoContratacao}{O presente Termo de Referência tem por objetivo a contratação de consultor para produzir subsídios técnicos para a construção de Mecanismos de
participação social no campo das políticas de juventude, com especial atenção ao Participatório - Observatório Participativo da Juventude. O
objetivo específico dessa consultoria é analisar e avaliar a viabilidade de migração tecnológica da plataforma Participatório, do ELGG para o
Noosfero.
\newcommand{\DataEntrega}{?? de ??? de 2014}
\newcommand{\PalavrasChave}{palavra1, palavra2, palavra3, etc}

% lista de abreviações
\makeindex

\begin{document}

\input{folhaderosto.tex}
\input{folhadeaprovacao.tex}
\input{folhadeidentificacao.tex}
\tableofcontents
\newpage

\begin{abstract}
The software architecture of a computer program represents the basic structure
and the externally visible relationships of those components. The documentation
of this architecture is of great importance to monitor and evaluate the
evolution of a system and to measure their attributes of modularity as coupling
and cohesion. A tool capable of extracting this documentation automatically
enables monitor and measure these attributes during the evolution of a software
project. This paper presents the implementation of a tool for automatic
extraction of information of dependence between modules for programs written in
C/C++ with focus on attributes of modularity to monitor the evolution of the
system. At the end of this paper is done an evaluation of this
tool through a case study. \\

{\bf Palavras-chave:} \PalavrasChave.
\end{abstract}
\newpage

\section{Introdução}

Em consonância com os objetivos e cronograma previsto no âmbito do
projeto BRA/12/018:
\textbf{Desenvolvimento de Metodologias de Articulação e Gestão de
Políticas Públicas para Promoção da Democracia Participativa},
firmado entre a Secretaria-Geral da Presidência da República
(SG/PR) e o Programa das Nações Unidas para o Desenvolvimento (PNUD),
o presente documento apresenta \ProductDescription.

Essa proposta está configurada como produto \ProductNumber~da consultoria técnica
para especificação da construção dos códigos das metodologias de
organização da informação e interação participativa do portal de
participação social.

\section{Desenvolvimento}

O Participa.br é a Plataforma Federal da Participação Social. Trata-se de mais
um espaço para participação social no Brasil, escuta e diálogo entre o Governo
Federal e a Sociedade Civil. 

A plataforma, totalmente desenvolvida em software livre, tem como missão
desenvolver práticas inovadoras de participação via internet e oferta de
espaços de manifestação e debate para qualquer cidadão ou organização, com o
intuito de construir políticas públicas cada vez mais eficazes e efetivas.

O Participa.br é desenvolvido sob a plataforma para redes sociais Noosfero.

\subsection{O Noosfero}

O Noosfero é uma plataforma web livre para redes sociais e de economia
solidária que possui as funcionalidades de Blog, e-Portfolios, CMS, RSS,
discussão temática, agenda de eventos e inteligência econômica colaborativa
num mesmo sistema! O Noosfero utiliza a linguagem de programação Ruby com
framework Rails e, portanto, suporta bancos de dados, PostgreSQL, MySQL,
SQLite entre outros.

Noosfero é um Software Livre e licenciado sob a GNU Affero General Public
License (AGPL), versão 3\cite{wikipediaSingleSignOn}.

\subsection{Aplicativos para trilhas de participação}
 
O Participa.br utiliza algumas ferramentas como mecanismo de participação,
essas ferramentas permitem aos usuários da rede contribuir através de
comentários, votos ou diretamente sugerindo textos e conteúdos \index{cms}.
%\newacronym{cms}{CMS}{Content Management System}

Estas ferramentas são organizadas em trilhas de participação, uma trilha
pode utilizar uma ou mais ferramentas e podem ter datas de de início e fim de
participação, dando assim um fluxo para a participação social \index{cms}

Nas próximas seções será apresentado 2 propostas de ferramentas ou aplicativos
para trilha de participação \index{cms}.

\subsubsection{Comentários por parágrafo}

Comentário por parágrafo o usuário pode comentar em parágrafos específicos de
um texto sugerindo alterações ou correções, ou mesmo tirando dúvidas.

\subsubsection{Pairwise}

Votação em pares...

\section{Conclusão}

Neste documento foi apresentado um \ProductDescription

Lembramos que para tornar o Portal de Consulta Pública realmente um canal de
consulta e participação popular na discussão e na definição da agenda
prioritária do país, é necessário que além de documentação faça-se um esforço
de movimentar as pessoar fora do ambiente virtual, para que haja um
engajamento no uso e contribuição deste projeto de forma consistente e perene.

\newpage
\bibliography{bibliografia}
\newpage
\listoffigures
\newpage
\printindex
\newpage
\input{listadeanexos.tex}
%\appendix
%\appendixpage
%\input{appendix.tex}

\end{document}
